.. Выполнение команд от имени другого пользователя
   ===============================================
   Описание su
   su_intro.rst
   Описание sudo
   sudo_intro.rst

Для запуска команд (в том числе и командного интепретатора) от имени другого пользователя предназначены две команды:

- sudo
- su

.. note::
   Если с помощью перечисленных команд открывается новый сеанс (запускается новый интерпретатор командной строки), то завершить его можно нажатием ``Ctrl-d`` или командой::

     exit

.. todo
   владелец root, установлен SUID
   поэтому процесс запускаюьтся с uid=0
   процессы могут запустить другие процессы от имени любого пользователя (с любым uid,gid)

Обе утилиты по умолчанию пытаются запустиь процесс от имени суперпользователя (uid=0, gid=0).

Утилиьта ``sudo`` запрашивает пароль пользователя от имени которого **запущена текущая командная строка**.

Утилиьта ``su`` запрашивает пароль пользователя от имени которого **будет запущена команда**.

.. note::
   Обе утилиьты не запрашивают пароль, если они запущены от имени суперпользователя

Утилиьта ``sudo`` интерпретирует аргумент как команду, которую нужно выполнить от имени другого пользователя.

Утилиьта ``su`` интерпретирует аргумент как имя пользователя от имени котрого нужно запустить командный интерпретатор.

Утилиьта ``sudo`` по умолчанию не запускает командный интерпретатор. Для его запуска нужно использовать дополнительную опцию::

  sudo -i

или указать командный интерпретатор как аргумент::

  sudo /bin/bash

Утилиьта ``su`` по умолчанию запускает командный интерпретатор.
Для выполнения команды без запуска командного интерпретатора с помощью ``su`` нужно использовать специальную опцию::

  su -c <команда>

Обе утилиьты могут выполнять команды и запускать командный интерпретатор от имени любого пользователя:

==== ================================ ====
\    Запуск командного интерпретатора Запуск команды
==== ================================ ====
su   ``su <пользователя>``            ``su <пользователя> -с <команда>``
sudo ``sudo -u <пользователя> -i``    ``sudo -u <пользователя> <команда>``
==== ================================ ====

.. note::
   При установке Red Hat совместимых дистрибутивов GNU/Linux создается специальная группа администраторов системы - ``wheel``.
   Пользователи принадлежащие этой группе имеют право выполнять команду ``sudo``.
   Для того, чтобы создаваемый при инсталляции пользователь был добавлен в группу ``wheel`` нужно указать, 
   что он может получать права администратора системы. 

.. note::
   При установке Dtbian совместимых дистрибутивов GNU/Linux создаваемый при инсталляции пользователь
   по умолчанию добавляется в специальные группы администраторов системы - ``admin``, ``wheel``  и ``sudo``.

**Дополнительные сведения по команде** ``su``

- Команда::

    su <пользователь> -

  кроме прав пользователя устанавливает соответствующие ему переменные окружения.

.. note::
   Сравните значение переменной ``PATH`` (``echo $PATH``) после выполнения команд ``su`` и ``su -``

- Команда::

    su <пользователь> -l

  кроме прав пользователя устанавливает соответствующие ему переменные окружения и выполняет все действия, 
  которые осуществляются при его входе в систему.

**Дополнительные сведения по команде** ``sudo``

Для выполнения команды ``sudo`` необходимо ввести пароль текущего пользователя.
Получается, что любой пользователь "помнящий" свой пароль может выполнить любую команду от имени любого другого пользователя (в том числе и администратора системы)?
**Нет!**
По умолчанию обычный пользователь не имеет права выполнить ни одной команды с помощью sudo. 
Только администратор системы может разрешить выполнять:

  * заданные команды,
  * с заданными аргументами и ключами,
  * от имени заданного пользователя,
  * с заданного компьютера.
